\documentclass{article}

%Headers
\usepackage[dvips]{graphicx}    %package that does pdfs
\usepackage{float}
\usepackage{color}              %this needs to be here also

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\lstset { %
    language=C++,
    basicstyle=\ttfamily,
                keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
                stringstyle=\color{red}\ttfamily,
                commentstyle=\color{green}\ttfamily,
                morecomment=[l][\color{magenta}]{\#}
}

\title{Barber Shop Problem}
\author{Julian Bröderer, 5BHIF}
\date{21.04.2020}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
this is a description of the barber shop problem and explains my implementation in c++ using the asio library, threads and semaphores.
\end{abstract}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Erklärung}
Das Barbiershop Beispiel zeigt uns die Probleme auf, die bei der Kommunikation und Synchronisation von Programmen zwischen mehreren Prozessen auftreten können. Jene Probleme beschreibt man mit Hilfe des Arbeitsablaufes eines Barbiershops mit nur einem Barbier, der arbeitet wenn Kunden das Geschäft besuchen und sollten keine Kunden im Geschäft sein, rastet er. Hierbei ist es natürlich wichtig das die Arbeit ordentlich und in der richtigen Reihenfolge ausgeführt wird.
\subsection{Der Barbiershop}
Wichtig ist, dass nur ein Barbier in dem Shop arbeitet. Er könnte zum Beispiel einen Server repräsentieren. Die Kunden wären somit die Clients. Kunden besuchen den Shop um den Service des Barbiers in Anspruch zu nehmen. Da der Barbier jedoch nur einem Kunden zeitgleich seine Leistung anbieten kann, müssen die anderen Kunden darauf warten, aufgerufen zu werden. Je nachdem, wie groß der Shop ist, sind die Warteplätze auf eine gewisse Anzahl "n" begrenzt. Nimmt man den Arbeitsplatz des Barbiers, also den Barbierstuhl, dazu, beinhaltet der Shop Platz für n+1 Kunden. Wenn also im Barbiershop nur 4 Plätze maximal verfügbar sind, befinden sich davon 3 im Wartezimmer und einer wird beim Haare schneiden benötigt.

\pagebreak
\subsection{Ablauf des Barbier}
\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\linewidth]{barber.png}
  \caption{Ablauf des Barbier}
\end{figure}
Der Shop wird vom Barbier geführt. Dementsprechend wird von ihm geregelt, wann von welchem Kunden die Haare geschnitten werden. Sollten keine Kunden im Geschäft sein, setzt er sich auf den Barbierstuhl und schläft. Betritt ein Kunde das Geschäft, weckt er den Barbier auf. Der Barbier steht aus seinem Stuhl auf, damit sich er Kunde hinsetzen kann und wenn der Kunde auf dem Stuhl sitzt und bereit ist, beginnt der Barbier mit dem Haare schneiden. Hat er seine Arbeit beendet, verlässt der Kunde den Shop und der Barbier prüft, ob sich eine Kunde auf den Warteplätzen befindet. Sollten sich Kunden im Warteraum befinden, dann liegt es in der Verantwortung des Barbiers, den Kunden die Haare zu schneiden, der sich als erstes auf einen Stuhl im Wartezimmer gesetzt hat. Befindet sich niemand im Wartezimmer, dann setzt sich der Barbier wieder auf den Barbierstuhl und schlaft weiter.

\pagebreak
\subsection{Ablauf eines Kunden}
\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\linewidth]{kunde.png}
  \caption{Ablauf eines Kunden}
\end{figure}
Wenn ein Kunde den Service des Barbier in Anspruch nehmen will, dann prüft er zuerst ob der Barbier gerade arbeitet oder schläft. Falls der Barbier schläft, wird er vom Kunden aufgeweckt und der Kunde muss warten bis der Barbier aufgestanden ist. Erst dann kann er sich auf den Barbierstuhl setzen und darauf warten, das der Barbier ihm die Haare schneidet. Sollte der Barbier jedoch beschäftigt sein, prüft der Kunde, ob sich ein freier Platz im Wartezimmer befindet. Ist kein freier Stuhl mehr im Wartezimmer, verlässt der Kunde den Barbiershop. Wenn ein freier Platz noch verfügbar ist, setzt sich der Kunde darauf und wartet auf den Barbier. 

\pagebreak
\section{Mögliche Probleme}
Der Barbiershop besitzt nun einen geregelten Ablauf und sollte ohne Probleme von dem Barbier betrieben werden können. In der Praxis können jedoch unvorhergesehen Probleme auftreten. Der Hauptgrund dafür ist, das jede Tätigkeit von Kunden und Barbier eine gewisse Zeit in Anspruch nehmen und jederzeit auftreten können. Es liegt also ein grundsätzliches Problem in der Kommunikation vor.
\subsection{Kunde vs. Kunde}
Wenn Kunden die gleiche Tätigkeit zur gleichen Zeit ausführen wollen entstehen Probleme. Wenn zum Beispiel zwei Kunden gleichzeitig den Warteraum betreten und nur noch ein Stuhl frei ist, wollen sich natürlich beide daraufsetzen. Somit entsteht nun ein Konflikt. Man sollte also immer nur einem Kunden die Möglichkeit geben, den Warteraum auf freie Plätze zu prüfen. Zwar muss ein Kunde dann möglicherweise warten, aber es kann nicht zu Unklarheiten kommen. Was passiert nun, wenn sich noch niemand im Warteraum befindet und zwei Kunden das Geschäft gleichzeitig betreten? Die Regel um freie Plätze im Warteraum zu prüfen, sollte man nun auf den ganzen Shop ausweiten. Jedoch ist unser Problem nicht gelöst. Wenn nun beide Kunden den Barbier gleichzeitig aufwecken, kann dieser jedoch nicht entscheiden, welcher Kunde als erstes an der Reihe ist. Es darf also nur erlaubt sein, dass nur ein einziger Kunde den Barbier aufwecken kann. Man könnte jedoch auch nur erlauben ,dass nur ein Kunde zur gleichen Zeit den Shop betreten darf. Er prüft dann seine Möglichkeiten(Haare schneiden lassen/muss im Wartezimmer warten/Wartezimmer ist voll-muss den Shop verlassen) und erst dann darf der nächste Kunde den Shop betreten. Es gibt also mehrere Wege die Kommunikationsprobleme zu lösen.
\subsection{Barbier vs. Kunden}
Auch der Barbier kann auf Grund seiner Arbeitsabläufe Probleme erzeugen, die sogar zu einem totalen Stillstand des Geschäftes führen können. Wenn zum Beispiel der Barbier gerade mit einem Haarschnitt fertig ist und den Zustand des Wartezimmers prüft, und ein Kunde zur selben Zeit prüft ob der Barbier in seinem Stuhl schläft, setzt sich der Kunde auf einen Platz im Wartezimmer und der Barbier kehrt gleichzeitig zu seinem Stuhl zurück und schläft weiter. Nun wartet der Kunde auf den Barbier, aber der Barbier wartet darauf aufgeweckt zu werden.

\pagebreak
\section{Implementierung}
Mithilfe der Asio C++ Bibliothek wird die Kommunikation zwischen Client(Kunden) und Server(Barbiershop) dargestellt. Threads und Semaphoren dienen dazu die Abläufe eines Barbiers und mehreren Kunden zu simulieren.

\subsection{Kommunikation Barbier-Kunde}
\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{end_automat.png}
  \caption{Kommunikation als Automat}
\end{figure}
Der Automat stellt den Ablauf der Kommunikation zwischen einem Kunden(Thread) und des Barbiers(Thread) dar. \textbf{CLOSED} dient als Anfangs- und Endzustand. Der Kunde benötigt einen Haarschnitt (\textbf{need haircut/HAIR}). Nun wird vom Kunden geprüft wie viel Platz im Barbiershop noch verfügbar ist (\textbf{CHECKING SPACE}). Ist kein Platz verfügbar verlässt der Kunde den Shop (\textbf{no waiting spot/LEAVE}). Wenn der Barbierstuhl besetzt ist von einem anderen Kunden und freie Plätze im Warteraum verfügbar sind (\textbf{slot occupied/FULL}), wartet der Kunde auf ein Signal des Barbiers. Wenn der Barbierstuhl frei ist oder frei wird kann sich der Kunde auf den Barbierstuhl setzen (\textbf{.../SIT}). Sobald der Kunde am Barbierstuhl sitzt (\textbf{CLIENT SITTING}) kann der Barbier mit dem Haare schneiden beginnen (\textbf{SIT/BARB}). Hat der Barbier seine Arbeit erledigt, teilt dieser dem Kunden mit, das er mit dem Haare schneiden fertig ist. Der Kunde hat den Service des Barbiers erhalten und verlässt den Shop (\textbf{haircut finished/LEAVE}).

\subsection{CLI11}
Beim Starten der Prozesse werden die übergebenen Argumente mittels CLI11 verarbeitet.

\subsection{Kommunikation mittels Asio}
Die Kommunikation zwischen dem Barbiershop Prozesses und der Client Prozesse erfolgt über zeichen- und zeilenbasierte Übertragungen. Wird eine leere Zeile übertragen signalisiert das das Ende der Übertragungen und beide Prozesse schließen ihre Streams.

\subsection{Semaphore}
Die Semaphore Klasse wurde als HEADER-ONLY implementiert.
\begin{lstlisting}
#pragma once
#include <iostream>
#include <mutex>
#include <condition_variable>

class Semaphore{
    int count{0};
    std::mutex mtx;
    std::condition_variable cv;

    public:
        Semaphore(){};
        Semaphore(int count):count{count}{};

        void acquire() {
            std::unique_lock<std::mutex> lck{mtx};
            cv.wait(lck, [this]{ return count; });
            --count;
        }

        void release() {
            std::lock_guard<std::mutex> lck{mtx};
            ++count;
            cv.notify_one();
        }

        int getStatus(){
            std::lock_guard<std::mutex> lck{mtx};
            return this->count;
        }
};
\end{lstlisting}
\subsection{Client Prozess}
Der Client funktioniert nur als Vermittler der Zustände eines Kunden. Beim Starten gibt es die Möglichkeit folgende Flags zu setzen:

\begin{itemize}
\item -h, --help .. von CLI11 generiert - gibt Info über Argumente aus
\item -p, --port .. setzt den Port für den IOStream (default:9999)
\item -v, --verbose .. setzt eine Flag für mehr Ausgabe an Informationen
\item -d, --debug .. setzt eine Flag für mehr Ausgabe an Debug Informationen
\end{itemize}
Der Client versucht mittels des Ports eine Verbindung zum Server Stream herzustellen. Falls die Verbindung nicht erfolgreich ist, wird eine Fehlermeldung ausgegeben. Hat sich der Client erfolgreich mit dem Server verbunden wartet dieser auf die nächste Zeile, die von dem Server in den Stream geschrieben wird. Der Client empfängt jede Zeile und gibt diese dann aus. Er tut dies so lange bis der Server eine Leerzeile überträgt. Vor dem Beenden des Client Prozesses wird der Stream noch geschlossen.

\begin{lstlisting}
if (strm) {
    string data;
    getline(strm, data);
    while (!data.empty()) {
        if (strm) {                
            Output::print(data);
        }else{
            Output::printError("stream error: {}",
             strm.error().message());
        }            
        getline(strm, data);
    }        
    strm.close();
} else {
    Output::printError("error failed connecting to server: {}",
     strm.error().message());
} 
\end{lstlisting}

\subsection{Hauptthread des Serverprzesses}
Der Server übernimmt die Verwaltung der Verbindungen zu Clients und startet den Barbier Thread sowie die Erzeugung der Kunden Threads. Folgende Argumente können beim Starten übergeben werden:
\begin{itemize}
\item -h, --help .. von CLI11 generiert - gibt Info über Argumente aus
\item -p, --port .. setzt den Port für den IOStream (default:9999)
\item -s, --space .. Anzahl der Plätze im Barbershop (default:3)
\item -v, --verbose .. setzt eine Flag für mehr Ausgabe an Informationen
\item -d, --debug .. setzt eine Flag für mehr Ausgabe an Debug Informationen
\end{itemize}
Ein Barbierobjekt wird erzeugt und als Referenz einem Thread übergeben:
\begin{lstlisting}
Barber barb{space};
thread bt{ref(barb)};
\end{lstlisting}
Der Hauptthread nimmt nun in einer Endlosschleife Verbindungsanfragen von Clients an und startet pro Client einen Thread, der eine Funktion abarbeitet. Hierbei werden dem Thread der Funktionsname, der Stream zum Client und eine Referenz des Barbier Objektes übergeben.
\begin{lstlisting}
while (true) {
    tcp::iostream strm{acceptor.accept()};
    thread t{enterBarberShop, move(strm), ref(barb), thId};
    t.detach();     
}  
\end{lstlisting}
\subsection{Barber Klasse}
Die Barber Klasse ist als HEADER-ONLY implementiert. Beim Erzeugen eines Objektes muss die Anzahl der maximal möglichen Kunden übergeben werden.
\begin{lstlisting}
int n; //max anzahl customer im shop
\end{lstlisting}
Zugriff auf die Variable n über die Funktion:
\begin{lstlisting}
int getMaxCust() {
    return this->n;
}
\end{lstlisting}
Die Variable:
\begin{lstlisting}
int customers{0};
\end{lstlisting}
gibt an, wie viele Kunden sich derzeit im Barbiershop befinden und der Zugriff auf diese Variable ist nur über die Semaphore:
\begin{lstlisting}
Semaphore mtx{1};
\end{lstlisting}
möglich. Sobald man die Semaphore mtx erfolgreich die "acquire" Funktion aufgerufen hat sind folgende Funktionen möglich:
\begin{lstlisting}
int getCurrCust() {
    return this->customers;
}

void increaseCurrCust() {
    this->customers++;
}

void decreaseCurrCust() {
    this->customers--;
}
\end{lstlisting}
Um die Klasse als Thread starten zu können ist die operator funktion von Nöten:
\begin{lstlisting}
void operator()(){
    Output::print("B: Barber is ready for work");
    while(true){
        Output::print("B: Barber checks for customer" );
        this->customer.acquire();
        Output::print("B: Barber found customer" );
        this->barber.release();
        Output::print("B: Barber is cutting hair ..." );
        this->customerDone.acquire();
        this->barberDone.release();
        Output::print("B: Barber finished cutting hair" );
    }
}
\end{lstlisting}
Customer.acquire() repräsentiert das Schlafen(Warten) des Barbiers bis ein Kunde den Shop erreicht. Barber.release() bedeutet, das der Barbier aus seinem Stuhl aufgestanden ist. Nun wird sich der Kunde auf den Stuhl setzen und wenn customerDone.acquire() möglich ist, dann ist der Kunde bereit für den Haarschnitt. Wenn der Barbier mit dem Haarschnitt fertig ist wird das durch barberDone.release() realisiert.
\subsection{Client Thread}
Pro Client Thread wird unabhängig die Funktion "enterBarberShop" abgearbeitet.
\begin{lstlisting}
bool full = false;
barb.mtx.acquire();
    
if(barb.getMaxCust() > barb.getCurrCust()){
    barb.increaseCurrCust();
}else{
    strm << "Waitingroom is full - no seat is available" << endl;
    full = true;
}

barb.mtx.release();
\end{lstlisting}
Die Variable full vom Typ Bool gibt an, ob die maximal Anzahl von Kunden im Shop schon erreicht wurde und ist standardmäßig auf false gesetzt. Am Anfang der Funktion wird auf die derzeitige Anzahl an Kunden im Shop zugegriffen. Folgende Situationen können eintreten:
\begin{itemize}
\item Wenn die maximale Anzahl an Kunden größer der Anzahl der derzeitigen Kunden ist, wird die Anzahl der derzeitigen Kunden um 1 erhöht(barb.increaseCurrCust()). 
\item Sollte die Anzahl an maximalen Kunden im Shop der Anzahl derzeitigen Kunden im Shop entsprechen dann wird dem Client über dem Stream übermittelt, das alle Plätze belegt sind und er heimgehen muss. Die full Variable wird auf true gesetzt.
\end{itemize}
Wenn der Zustand der Variable false entspricht betritt der Kunde den Shop und falls der Wert true entspricht, wird eine Leerzeile an den Kunden übertragen und der Stream geschlossen.
\begin{lstlisting}
if(!full){
    strm << "entering shop ..." << endl;
    barb.customer.release();
    barb.barber.acquire();
    
    strm << "getting hair cut .." << endl;
    
    barb.customerDone.release();
    strm << "waiting for barbar finish cutting ... " << endl;
    barb.barberDone.acquire();

    barb.mtx.acquire();
    barb.decreaseCurrCust();
    strm << "finished" << endl;
    barb.mtx.release();
    }
    strm << endl;
    strm.close();
\end{lstlisting}
Mit Customer.release() signalisiert der Kunde dem Barbier, das er darauf wartet die Haare geschnitten zu bekommen. Wenn dann der Aufruf von barber.acquire() erfolgreich ist, dann ist der Barbierstuhl frei. Der Kunde teilt dem Barbier nun mit customerDone.release() mit, dass er auf dem Barbierstuhl sitzt und bereit ist. Sobald barberDone.acquire() erfolgreich ist, dann hat der Barbier das Haare schneiden beendet. Nun verringert der Kunde noch den Stand der derzeitigen Kunden im Barbiershop um 1(decreaseCurrCust()). Zum Schluss überträgt der Server noch eine leere Zeile, schließt den Stream und der Thread  beendet sich.
\pagebreak
\subsection{Output Klasse}
Die Ausgabe von Information wird über SPDLOG gewährleistet. In der Klasse sind folgende 3 statische Logger deklariert:
\begin{lstlisting}
static std::shared_ptr<spdlog::logger> verboseLog;   
static std::shared_ptr<spdlog::logger> debugLog;
static std::shared_ptr<spdlog::logger> errorLog;
\end{lstlisting}
Jeweils einen Logger mit den dazugehörigen Eigenschaften für verbose, debug und error. Diese Logger werden in der output.cpp Modul initialisiert und sind über Funktionen und des Klassennamen "Output" erreichbar:
\begin{lstlisting}
template<typename... Args>
static void printVerbose(spdlog::string_view_t str, 
    const Args &... args) {
    verboseLog->info(str, args...);
}

template<typename... Args>
static void printDebug(spdlog::string_view_t str, 
    const Args &... args) {
    debugLog->debug(str, args...);
}

template<typename... Args>
static void printError(spdlog::string_view_t str, 
    const Args &... args) {
    errorLog->error(str, args...);
}
\end{lstlisting}
Die Funktion Templates werden hier benötigt um die richtige Übergabe der Argumente für die Ausgabe mittels SPDLOG zu gewährleisten. Für die Logger "debugLog" und "verboseLog" können jeweils die Level der Logger über Funktionen so gesetzt werden, das jene Ausgabe wirklich auch ausgegeben werden:
\begin{lstlisting}
void Output::setLvlDebug() {
    debugLog->set_level(spdlog::level::debug); 
}

void Output::setLvlVerbose() {
    verboseLog->set_level(spdlog::level::critical); 
}
\end{lstlisting}
\pagebreak
Des weiteren besitzt die Klasse noch über eine weiter Funktion "print", die die normale Ausgabe mittels eines String Streams übernimmt und durch einen Lock Guard geschützt ist:
\begin{lstlisting}
void Output::print(string stream) {
    static mutex mtx;
    static stringstream ss;
    lock_guard<mutex> lock(mtx);
    ss.str("");
    ss << stream << endl;
    cout << ss.str(); 
}
\end{lstlisting}
\subsection{Schlusswort}
Der Barbiershop ist ein hervorragendes Beispiel aus der realen Welt um die Probleme, die bei der Kommunikation zwischen einem Server und mehreren Clients, beim Zugriff auf gleiche Ressourcen, auftreten können.
\end{document}
